Simone Signoret, eigentlich Simone Henriette Charlotte Kaminker, (* 25. März 1921 in Wiesbaden, Deutsches Reich; † 30. September 1985 in Auteuil-Authouillet, Eure, Frankreich) war eine französische Schauspielerin und Schriftstellerin. Signoret galt als eine der führenden Charakterdarstellerinnen ihrer Generation.

Simone Signoret war die Tochter des Übersetzers André Kaminker (1888–1961).[1] Während ihrer Geburt in Wiesbaden war er dort als Armee-Offizier der französischen Besatzungstruppen nach dem Ersten Weltkrieg stationiert. Ihr Vater war polnisch-jüdischer Herkunft, ihre Mutter Georgette Signoret (1896–1984) war katholisch und stammte aus der Provence.[1] Simone Signoret hatte zwei jüngere Brüder, Alain und Jean-Pierre.[2] In ihrer Jugendzeit lebte sie in der Bretagne. Nach dem Baccalauréat wollte sie Jura studieren.

Ihr Vater floh 1940 vor den deutschen Truppen nach London und schloss sich dort den freifranzösischen Streitkräften an.[1] 1941 gab sie sich, da sie unter der deutschen Besatzung nach NS-Kriterien als „Halbjüdin“ gegolten hätte, den Geburtsnamen ihrer Mutter. Für die Zeitung Le Petit Parisien arbeitete sie als Sekretärin.

Sie brachte mit Gelegenheitsarbeit und später der Schauspielerei ihre Mutter und ihre zwei Brüder allein durch den Krieg. 1941 erhielt sie ihre erste Filmrolle. 1943 heiratete sie den Regisseur Yves Allégret,[2] der früher Sekretär des russischen Revolutionärs Leo Trotzki gewesen war. Mit Allégret hatte sie die gemeinsame Tochter Catherine Allégret. 1950 ließ sie sich scheiden und heiratete 1951 in zweiter Ehe den Chansonnier und Filmschauspieler Yves Montand.

Signoret spielte in zahlreichen großen Filmen mit und gewann den Darstellerpreis auf den Filmfestspielen von Cannes 1959 und den Oscar für die beste weibliche Hauptrolle in Der Weg nach oben. 1978 erhielt sie den César als beste Darstellerin in Madame Rosa. Sie verkörperte hier eine ehemalige Prostituierte, die in einem Mietshaus einen Kindergarten für die Kinder von verlassenen Prostituierten unterhält. Signoret war auch am Theater erfolgreich, besonders an der Seite von Yves Montand in Die Hexen von Salem (1957) und in Macbeth (1966) am Royal Court Theatre in London.

Bekannt wurde sie auch durch ihr unerschrockenes politisches Engagement. Bereits 1950 unterschrieb sie zusammen mit Montand den Stockholmer Appell zum Verbot aller Kernwaffen und erhielt daraufhin Einreiseverbot für die USA. Sie protestierte öffentlich gegen die Niederschlagung des Ungarischen Volksaufstands durch die Sowjetunion, Frankreichs Algerienkrieg sowie das spanische Franco-Regime und engagierte sich bei Arbeiterstreiks. 1980 spielte sie in München Theater für die Polit-Aktion Charta 77. Ein Jahr vor ihrem Tod erschien ihr vielbeachteter Roman Adieu Wolodja.

Signoret starb 1985 an den Folgen eines Krebsleidens und wurde auf dem Friedhof Père Lachaise in Paris beigesetzt, wo sechs Jahre später auch ihr Mann beigesetzt wurde.
